# Otus Project

Проект Otus состоит из нескольких компонентов:

- [Ansible](https://gitlab.com/otus1401216/ansible): Скрипты для автоматизации настройки кластера и экосистемы сервисов.
- [Source](https://gitlab.com/otus1401216/source): Исходный код микросервисов, сборочные скрипты и настройка CI/CD.
- [ArgoCD](https://gitlab.com/otus1401216/argocd): Инструменты для автоматизации развертывания микросервисов с использованием GitOps.

#### Инфраструктура

- Кластер Kubernetes (v1.23), состоящий из 5 узлов (3 мастера, 2 воркера) и балансировщика нагрузки HAProxy.
- CRI: CRI-O; CNI: flannel; CSI: nfs-subdir-external-provisioner.
- Контроллер Ingress-Nginx для управления входящим трафиком.
- Cert-Manager для TLS-соединений.
- Helm для развертывания.
- Prometheus и Grafana для мониторинга.
- Loki для логирования.
- GitLab для репозиториев и скриптов CI/CD.
- Docker Hub для реестра образов.
- NFS - СХД.

#### Приложение

- Для микросервисного приложения было использовано [Online Boutique](https://github.com/GoogleCloudPlatform/microservices-demo). 
- Развернутое приложение находится по [этой ссылке](https://app-c11364b6.nip.io/)
- Мониторинг и логировании приложения можно найти по [этой ссылке](https://monitoring-c11364b6.nip.io/).
 - [Интерфейс сервера argocd ](https://test-193-19-100-182.nip.io/)

Доступ к учетным данным по запросу.

#### Документация

Для получения более подробной информации о каждом проекте обратитесь к следующим ресурсам:

- [Архитектура кластера Kubernetes](https://gitlab.com/otus1401216/wiki/-/blob/main/README.md#архитектура-кластера-kubernetes)
- [Ansible (Readme)](https://gitlab.com/otus1401216/wiki#ansible-playbook-для-развертывания-и-настройки-kubernetes-кластера)
- [ArgoCD (Readme)](https://gitlab.com/otus1401216/wiki#argo-cd)
- [CI/CD](https://gitlab.com/otus1401216/wiki#автоматизация-процесса-сборки-и-развертывания-приложения-в-рамках-cicd)
- [Мониторинг и логирование](https://gitlab.com/otus1401216/wiki#мониторинг-и-логирование)
- [Пошаговая инструкция развертывания и настройки платформы](https://gitlab.com/otus1401216/wiki/-/blob/main/README.md#пошаговая-инсрукция-развертывания-и-настройки-платформы)

---
# Архитектура кластера Kubernetes

Для данного проекта настройка кластера производилась на виртуальных машинах с пердустановленной системой CentOS. Для виртуализации использовалась система VMWare. Создание и настройка кластера осуществлялась посредством kubeadm. Автоматизация данного процесса описана в скриптах проекта ansible. 

Архитектурная схема кластера:

![](images/ggg-svg.jpg)
![](images/screen.jpg)

---
# Ansible Playbook для развертывания и настройки Kubernetes кластера

Данный проект Ansible позволяет развернуть и настроить кластер Kubernetes, состоящий из 5 нод (3 мастеров и 2 воркеров) и балансировщика нагрузки haproxy, а также настроить сервисы экосистемы, необходимые для деплоя, мониторинга и логгирования приложения и всего кластера в целом.

#### Роли

- `common`: Роль для настройки общих системных настроек на узлах, работающих на операционной системе Centos.
- `common-cluster`: Роль для подготовки кластера перед установкой, включает в себя отключение firewall, настройки netfilter, подготовку репозиториев пакетного менеджера и установку пакетов Kubernetes (kubeadm, kebelet, kebectl и cri-o).
- `haproxy`: Роль для установки и настройки балансировщика нагрузки haproxy.
- `firewalld`: Роль для настройки firewall на узлах, работающих в качестве сервера haproxy.
- `nfs`: Роль для установки и настройки сервера NFS.
- `cluster`: Роль для подключения мастер-нод и воркеров к кластеру. Инициализация происходит в основном плейбуке в таске Init cluster.
- `netset`: Роль для подключения и настройки сетевого плагина.
- `cert-manager`: Роль для установки и настройки сервиса для обеспечения TLS-соединения.
- `nginx-ingress`: Роль для установки и настройки контроллера для входящего трафика.
- `observability`: Роль для установки сервисов мониторинга и логирования, а также nfs-provisioner для подключения loki к NFS.
- `argocd`: Роль для установки и настройки сервера ArgoCD.

Основной плейбук находится в `playbook/all.yml`, переменные и хосты находятся в `inventories/`, а роли в `roles/`.

---

# Argo CD

Argo CD - это инструмент для автоматизации и управления CI/CD процессами в Kubernetes кластерах. Он предоставляет наглядный интерфейс для управления и отслеживания деплоев приложений, а также механизмы автоматической синхронизации между git-репозиторием и Kubernetes кластером.

#### Описание

Argo CD использует YAML-файлы, описывающие конфигурацию приложения, и хранит их в git-репозитории. При изменении конфигурации приложения в git-репозитории Argo CD автоматически обновляет конфигурацию в Kubernetes кластере, при необходимости создавая или обновляя объекты Kubernetes.

Argo CD также позволяет автоматически обновлять приложения на основе определенных условий, таких как изменения в git-репозитории, новые версии контейнеров или изменения в конфигурации Kubernetes.

В целом, Argo CD позволяет упростить и ускорить процесс развертывания и управления приложениями в Kubernetes кластерах, обеспечивая высокую степень автоматизации и управляемости.

В данном проекте Argo CD используется для автоматизации процесса деплоя посредством ApplicationSet с настройкой git генератора, нацеленного на контроль за изменениями в helm-чартах приложения.

После развертывания кластера добавление проекта позволит развернуть все приложения в автоматическом режиме единовременно.
Также добалены общие настройки для настройки инстансов ингресса приложения и мониторинга, которые можно расширять по мере усложнения проекта.

#### Установка сервера argocd и конфигурация

Для установки сервера argocd в кластере использовался Ansible, а для его настройки была добавлена необходимая конфигурация, такая как настройки для работы с инструментами деплоя, включая Helm и Kustomize.

Были созданы политики, чтобы отключить автоматическую синхронизацию приложения и деплоить приложения с кастомными параметрами.

Был создан проект для автодеплоя приложения - argocd, который позволяет получить корневое приложение с иерархической структурой контроля приложений через CR Argocd ApplicationSet.

![](images/Снимок_экрана_2023-04-25_в_18.24.04.png)
![](images/Снимок_экрана_2023-04-25_в_18.24.47.png)

---

## Автоматизация процесса сборки и развертывания приложения в рамках CI/CD

Для автоматизации процесса сборки и развертывания приложения в рамках CI/CD были созданы две стадии: `build` и `deploy`.

#### Build

На стадии `build` с помощью `Dockerfile` собирается Docker-образ приложения и загружается в Docker Hub для дальнейшего использования.

#### Deploy

На стадии `deploy` происходит установка образа приложения на сервере с помощью инструмента `argocd`. Для каждого микросервиса был создан кастомный `helm-chart`, который используется для развертывания приложений через `argocd`.

Аналогичный шаблон сборки и развертывания используется для всех микросервисов в каталоге `source/`.

Интеграционная схема с CI/CD сервисом:

![](images/diagram.drawio-3.svg)

---

# Мониторинг и логирование

#### Monitoring

В данном проекте мониторинг настроен с помощью Prometheus оператора, который отслеживает метрики приложения и инфраструктуры Kubernetes кластера. В дополнение к дефолтным дашбордам были созданы кастомные дашборды, которые помогают унифицировать метрики и настроить систему оповещений. Примеры дашбордов и алертинг в [Telegram канал](https://t.me/+aCDIEEZdoy44OWUy):

![](images/Снимок_экрана_2023-04-24_в_17.16.56.png)
![](images/Снимок_экрана_2023-04-24_в_17.19.56.png)
![](images/Снимок_экрана_2023-04-24_в_17.27.34.png)


#### Logging

Для логирования используется сервис Loki, который позволяет собирать, хранить и искать логи приложения. Логирование также интегрировано с Prometheus, и логи выводятся в ту же Grafana, где находится мониторинг. Для удобства чтения многострочных JSON-логов был добавлен мультилайн пайплайн в Prometheus.

![](images/Снимок_экрана_2023-04-24_в_17.30.31.png)
![](images/Снимок_экрана_2023-04-24_в_17.31.18.png)

---

# Пошаговая инсрукция развертывания и настройки платформы

1. Подготовить сервера для развертывания.
Минимальная конфигурация:
   - 3 master nodes (4CPU, 4-8Gb Memory)
   - 2 worker nodes (4CPU, 4-8Gb Memory)
   - 1 balance node (2CPU, 4Gb Memory)
   - 1 NFS node (2CPU, 2Gb Memory)

2. Установить ansible (последней версии с использованием 3 версии Phyton и коллекций для интеграции с кубернетесом)

3. Склонировать проект [ansible](https://gitlab.com/otus1401216/ansible) и изменить в файле ansible/inventories/kuber/hosts.yml ip серверов и переменную ansible_ssh_pass. 

4. Запустить команду ansible-playbook -i inventories/kuber playbook/all.yml -v

5. После раскатки проверить, что:
   - все ноды подключены (kubectl get no)
   - запущен ингресс контроллер (kubectl get all -n nginx-ingress)
   - работоспособность балансировщика и коннект к портам ингресса - http://{{your_ip}}:9090/haproxy_stats (admin/nimda)
   - активирован сервис мониторинга (kubectl get all -n monitoring)
   - активирован сервис логирования (kubectl get all -n logsloki)
   - запущен сервис cert-manager (kubectl get all -n cert-manager)
   - поднят сервер Argo CD (kubectl get all -n argocd)

6. Перейти на сервер Argo CD через kubectl port-forward или создав для него экземпляр ингресса и авторизоваться. 
Учетные данные можно получить следующим образом: 
password: kubectl -n argocd get secret argocd-initial-admin-secret -o jsonpath="{.data.password}" | base64 -d 
login: admin (default)

7. Создать application, источником которого будет проект https://gitlab.com/otus1401216/argocd и по пути projects.

8. После развертывания аппсетов приложения (apps-test) и общих настроек (common-setting-test) - можно перенастроить домены ингресса под себя, предварительно отключив автосинхронизацию.

9. Проверить работоспособность приложения по адресу, настроенному в п.8.

10. Для настройки мониторинга в графане (получить учетные данные можно через kubectl -n monitoring get secret prometheus-grafana -o jsonpath="{.data.admin-password}" | base64 -d для пароля и kubectl -n monitoring get secret prometheus-grafana -o jsonpath="{.data.admin-user}" | base64 -d для логина) импортировать дашборды из папки files/. Выбрать способ отправки оповещений и настроить алертинг. В данном проекте для приема алертов используется ТГ канал. Пример настройки - https://gist.github.com/ilap/cb6d512694c3e4f2427f85e4caec8ad7

11. Логирование для удобства можно вывести в ту же графану, где находится мониторинг. Для этого необходимо добавить Data Source Loki и настроить URL http://loki-logs.logloki.svc.cluster.local:3100. 



